擁天花炭疽病原 數天可製成毒劑 北韓有力大量生產生物武器

擁天花炭疽病原
數天可製成毒劑
北韓有力大量生產生物武器

國際要聞

0:00

【北韓危機】
北韓除了以核武和導彈威脅全球外，生物武器的發展亦不可小覷。《華盛頓郵報》引述美國情報指，平壤疑已具備大規模生產炭疽和天花等生物毒劑的能力，只待領導人金正恩一聲令下，最快數天即可製造大量的大殺傷力生物武器，令美軍不得不為此制訂作戰對策。

北韓前年發放金正恩到訪平壤生物技術研究所照片，令外界驚覺北韓已擁有可大規模製造生物武器的機器。 資料圖片

早於北韓2006年首次核試的前五個月，美國國家情報局已向國會遞交報告，指北韓手握天花及炭疽病原已久，亦擁有「初步生物科技基建」及科學家團隊，但技術水平仍然落後。十年人事幾番新，新近情報顯示平壤已獲取先進生物武器計劃所需的重要硬件，由生產以噸計微生物的工廠，以至基因改造的實驗室，都一應俱全。

接觸過相關機密情報的美軍官員指，未有證據顯示金正恩已命令量產生物武器，「從不同渠道已得悉北韓擁有生物作用劑，剩下疑團是，為甚麼他們取得材料及研發出科技後，卻不生產武器？」另一可能性是生物武器製造廠匿藏在民間的農業及製藥設施中，令情報員難以察覺。

晒製菌機器向美示威

平壤過去矢口否認有研發生物武器，但前年6月卻自揭底牌。官媒報道金正恩到訪當時新啟用的「平壤生物技術研究所」，儘管當局聲稱設備是用作製造殺死菜蟲的真菌，但美國專家分析相關片段後卻發現，研究所內存放了可培植大批活體微生物的工業用發酵機，以及可將數十億細菌孢子轉化成粉末的大型烘乾機。

報道所展示的全屬在國際制裁下被禁止運到北韓的機器，從黑市採購價格高昂，平壤沒有必要為自製可平價從中國入口的殺蟲藥而買入這批機器。另邊廂，北韓發佈這則新聞前一周，美國剛好意外把炭疽菌樣本運到南韓基地，北韓為此向聯合國投訴美國企圖發動「生物戰爭」。因此，金正恩到訪研究所的真正用意，很可能是向美國展示其生物武器技術，耀武揚威一番。

美制訂相應作戰方案

美國及南韓官員相信，北韓已曾使用炭疽、霍亂及鼠疫的病原微生物進行實驗。當局又從脫北者體內的抗體，推測平壤最早在1990年代中期已管有天花病毒。一位美國官員推測，以北韓現有的技術及設備，只消數天至數周即可製造大量生物毒劑，「金正恩今天留有一手，但最終會因政治決定而出招」。

隨着朝鮮半島開戰風險驟增，美軍官員透露在制訂作戰最新方案時，已假定陸軍有可能會在戰場上遭遇北韓的化學或生物攻擊。當局更為所有駐韓部隊接種炭疽及天花疫苗。一位退休駐韓美軍軍官說：「我們為了如何應付大殺傷力武器而大費周章」。

除研究生物武器外，平壤近年甚至將生物科技技術出口到第三世界國家，如非洲贊比亞（Zambia）就有一整座醫院都是由北韓建造及安排人手，反映北韓的生物科技已非同日可語。

美國《華盛頓郵報》

相關新聞

銳意發展基因科學瀏覽暗網偷師
國際要聞 8小時前

美日韓海上軍演應對新導彈威脅
國際要聞 8小時前

南韓軍火商銷售額655億大增20%
國際要聞 8小時前

玩生化就真係等比人滅國

越來越Lee d新聞 有當年中東feel
應該打硬 金仔